\chapter{Crypto.Symmetric.Algorithm}\label{algo}
Alle Subpakete dieses Paketes sind symmetrische Chiffren oder Hashfunktionen.
Hier haben Sie einen direkten Zugriff auf die einzelnen Operationen die eine
Chiffre oder Hashfunktion zur Verfügung stellt. Sie sollten aber davon Abstand 
nehmen die vorhandene API zu benutzen. Dies ist so als ob Sie direkt 
Datenblöcke auf die Festplatte schreiben und von der Festplatte lesen ohne ein
Dateisystem zu verwenden. Ausserdem importiert deieses Paket
\texttt{Ada.IO\_Exceptions} und \texttt{Gnat.Os\_Lib} und stellt deren API all
seinen Kindpaketen zur Verfügung. 

\section{Symmetrische Chiffren}\label{algobc}
\subsection{Allgemein}
Bei symmetrischen Chiffren werden von der ACL für den Anwendungsprogrammierer 
folgende Typen und Operationen zur Verfügung gestellt.

\begin{itemize} 
\item Einen  privaten Typ \textbf{Cipherkey} der deterministisch aus einem 
  Schlüssel generiert wird. Mit Hilfe dieses \textbf{Cipherkey} kann man 
  den die Ver- und Entschlüsselungsfunktion der Chiffre aufrufen.
\item Eine Prozedur \textbf{Prepare\_Key} die aus einem Schlüssel den
  zugehörigen Cipherkey erstellt.\\ \ \\
  \textbf{Beispiel:}
  \begin{lstlisting}{}
    procedure Prepare_Key(Key       : in  B_Block128;
                          Cipherkey : out Cipherkey_Type);
  \end{lstlisting}
  
\item Eine Prozedur \textbf{Encrypt}. Diese Prozedur verschlüsselte einen 
  Klartext (Plaintext) mit Hilfe eines Cipherkeys in einen Chiffretext 
  (Ciphertext).\\ \ \\
  \textbf{Beispiel:}
  \begin{lstlisting}{}
    procedure Encrypt(Cipherkey  : in  Cipherkey_Type;
                      Plaintext  : in  B_Block128;
                      Ciphertext : out B_Block128);
     \end{lstlisting}

\item Eine Prozedur \textbf{Decrypt}. Dies Prozedur entschlüsselt 
  mit Hilfe des passenden Cipherkeys einen Chiffretext (Ciphertext) in den
  zugehörigen Klartext (Plaintex).\\ \ \\
  \textit{Beispiel:}
  \begin{lstlisting}{}
    procedure Decrypt(Cipherkey  : in  Cipherkey_Type;
                      Ciphertext : in  B_Block128;
                      Plaintext  : out B_Block128);
  \end{lstlisting}
\end{itemize}

\subsection{AES (Rijndael)}
Rijndael ist der vom Nist evaluierte und 2001 verabschiedete  
Advanced Encryption Standard (AES) und offizieller DES Nachfolger.
AES ist eine 128-Bit Blockchiffre der mit 128, 192 oder 265 Bit 
Schlüsseln betrieben werden kann.
Wenn sie  Rechtssicherheit benötigen oder sich gerne an allgemeine Standards
halten, dann ist AES die Chiffre ihrer Wahl.
Diese Implementation wurde  erfolgreich mit den Testwerten aus der FIPS-197
\cite{aes2} auf dessen Korrektheit  getestet. Diese Implementation ist für 
32-Bit Plattformen optimiert, und benutzt die Runden-Transformation 
für 32-Bit Prozessoren aus dem Paper \glqq AES Proposal:  Rijndael \grqq 
\cite{aes1},

\subsubsection{API}

\begin{description}
\item[AES mit 128-Bit Schlüssel:]\ 
  \begin{lstlisting}{AES128}
 type Cipherkey_AES128 is private;

 procedure Prepare_key128(Key      : in  B_Block128;
                         Cipherkey : out Cipherkey_AES128);

 procedure Encrypt128(Cipherkey  : in Cipherkey_AES128;
                      Plaintext  : in B_Block128;
                      Ciphertext : out B_Block128);

 procedure Decrypt128(Cipherkey  : in Cipherkey_AES128;
                      Ciphertext : in B_Block128;
                      Plaintext  : out B_Block128);
  \end{lstlisting}


\item[AES mit 192-Bit Schlüssel:]\ 
\begin{lstlisting}{AES192}
 type Cipherkey_AES192 is private;

 procedure Prepare_key192(Key       : in  B_Block192;
                          Cipherkey : out Cipherkey_AES192);

 procedure Encrypt192(Cipherkey  : in Cipherkey_AES192;
                      Plaintext  : in B_Block128;
                      Ciphertext : out B_Block128);


 procedure Decrypt192(Cipherkey  : in  Cipherkey_AES192;
                      Ciphertext : in B_Block128;
                      Plaintext  : out B_Block128);
\end{lstlisting}

\item[AES mit 256-Bit Schlüssel:]\ 
\begin{lstlisting}{AES256}
 procedure Prepare_key256(Key       : in B_Block256;
                          Cipherkey : out Cipherkey_AES256);

 procedure Encrypt256(Cipherkey  : in Cipherkey_AES256;
                      Plaintext  : in B_Block128;
                      Ciphertext : out B_Block128);
 
 procedure Decrypt256(Cipherkey  : in Cipherkey_AES256;
                      Ciphertext : in B_Block128;
                      Plaintext  : out B_Block128);
\end{lstlisting}
\end{description}


\subsection{Serpent}
Serpent ist ein weitere 128-Bit Blockchiffre und einer der 5 Finalisten
des AES-Wettbewerbs. Wenn Sie sehr hohen Wert auf Sicherheit und nicht so hohen
Wert auf Performance legen, dann sollte Sie auf jeden Fall mal einen Blick auf
diese  Blockchiffre wagen.
Die Implementation basiert auf der Ada-Referenzimplementation von 
Markus G. Kuhn. Diese kann nur mit 256-Bit Schlüsseln betrieben werden.\\
Eine API für 128- und 192-Bit Schlüssel ist geplant.

\subsubsection{API}
\begin{lstlisting}{Serpent256}
 type Cipherkey_Serpent256 is private;

 procedure Prepare_Key256(Key       : in  B_Block256;
                          Cipherkey : out Cipherkey_Serpent256);

 procedure Encrypt256(Cipherkey  : in  Cipherkey_Serpent256;
                      Plaintext  : in  B_Block128;
                      Ciphertext : out B_Block128);

 procedure Decrypt256(Cipherkey  : in  Cipherkey_Serpent256;
                      Ciphertext : in  B_Block128;
                      Plaintext  : out B_Block128);
\end{lstlisting}

\subsection{Tripel DES (3DES, TDES, TDEA)}
Diese 64-Bit Blockchiffre arbeitet mit einem 192-Bit Schlüssel den sie in
3*64-Bit Schlüssel zerlegt. Mit dem ersten Schlüssel wir der Klartext mittels
DES (Data Encryption Standard) verschlüsselt. Die Ausgabe wird dann mit dem
zweiten 64-Schlüssel mittels DES entschlüsselt und diese Ausgabe wird 
wiederum mit dem dritten 64-Bit Schlüssel mittels DES verschlüsselt.
DES ist Software relativ langsam. Aus diesem Grund ist TDES die 
langsamste Blockchiffre. Man kann bei dieser Blockchiffre davon ausgehen, das
diese Chiffre nicht mehr gebrochen wird, da DES über 20 Jahre von den
besten Kryptoanalytikern auf Schwächen untersucht wurde. Wenn Sie keinen 
großen Wert auf Performance legt und sich einer effektiven Schlüssellänge von 
112-Bit geben, dann sollte Sie  TDES verwenden. Diese Bibliothek 
unterstützt zwei unterschiedliche Implementationen. Die eine stammt aus dem
Buch \glqq Angewandte Kryptographie\grqq von Burce Scheier \cite{schneier:des}.
Diese ist für 32-Bit Prozessoren optimiert. Die andere Implementation ist als 
\glqq obsolete \grqq gekennzeichnet.
Diese Implementation entspricht bis auf ein paar kleine Optimierungen dem 
Algorithmus aus der FIPS-800-67 \cite{tdes}. Diese Implementation ist aber um 
einiges langsamer.
\subsubsection{API}
\begin{description}
\item[TDES:]\ 
\begin{lstlisting}{TDES}
type Cipherkey_TDES is private;

 procedure Prepare_Key(Key       : in B_Block192;
                       Cipherkey : out Cipherkey_TDES);

 procedure Encrypt(Cipherkey  : in  Cipherkey_TDES;
                   Plaintext  : in  B_Block64;
                   Ciphertext : out B_Block64);

 procedure Decrypt(Cipherkey  : in  Cipherkey_TDES;
                   Ciphertext : in  B_Block64;
                   Plaintext  : out B_Block64);
\end{lstlisting}

\item[Obsolete TDES:]\ 
\begin{lstlisting}{Obsolete TDES}
 type Obsolete_Cipherkey_TDES is private;

 procedure Obsolete_Prepare_Key
   (Key       : in B_Block192;
    Cipherkey  : out Obsolete_Cipherkey_TDES);
 
 procedure Obsolete_Encrypt
   (Cipherkey :in  Obsolete_Cipherkey_TDES;
    Plaintext  : in  B_Block64;
    Ciphertext : out B_Block64);

 procedure Obsolete_Decrypt
   (Cipherkey : in Obsolete_Cipherkey_TDES;
    Ciphertext : in  B_Block64;
    Plaintext  : out B_Block64);
\end{lstlisting}
\end{description}

\subsection{Twofish}
Twofish ist eine 128-Bit Blockchiffre, und ein weiterer Finalist des 
AES-Wettbewerbs. Towfish hat eine klassische Feistelstruktur und 
schlüsselabhängige S-Boxen. Diese Implementation basiert auf der 
C-Referenzimplementation von Niels Ferguson \cite{twofischsource}
und der Twofish-Spezifikation \cite{twofish}, und kann mit
128, 192 oder 265 Bit Schlüsseln betrieben werden.


\subsubsection{API}

\begin{description}

\item[Twofish mit 128-Bit Schlüssel:]\ 
\begin{lstlisting}{Twofish128}

 subtype Cipherkey_Twofish128 is Cipherkey_Twofish;

 procedure Prepare_Key128(Key       : in B_Block128;
                          Cipherkey : out Cipherkey_Twofish128);

 procedure Encrypt128(Cipherkey  : in  Cipherkey_Twofish128;
                      Plaintext  : in  B_Block128;
                      Ciphertext : out B_Block128);

 procedure Decrypt128(Cipherkey  : in  Cipherkey_Twofish128;
                      Ciphertext : in  B_Block128;
                      Plaintext  : out B_Block128);
\end{lstlisting}

\item[Twofish mit 192-Bit Schlüssel:]\ 
\begin{lstlisting}{Twofish192}

 subtype Cipherkey_Twofish192 is Cipherkey_Twofish;

 procedure Prepare_Key192(Key       : in B_Block192;
                          Cipherkey : out Cipherkey_Twofish192);

 procedure Encrypt192(Cipherkey  : in  Cipherkey_Twofish192;
                      Plaintext  : in  B_Block128;
                      Ciphertext : out B_Block128);


 procedure Decrypt192(Cipherkey  : in  Cipherkey_Twofish192;
                      Ciphertext : in  B_Block128;
                      Plaintext  : out B_Block128);
\end{lstlisting}


\item[Twofish mit 256-Bit Schlüssel:]\ 
\begin{lstlisting}{Twofish256}

 subtype Cipherkey_Twofish256 is Cipherkey_Twofish;

 procedure Prepare_Key256(Key       : in B_Block256;
                          Cipherkey : out Cipherkey_Twofish256);

 procedure Encrypt256(Cipherkey  : in  Cipherkey_Twofish256;
                      Plaintext  : in  B_Block128;
                      Ciphertext : out B_Block128);


 procedure Decrypt256(Cipherkey  : in  Cipherkey_Twofish256;
                      Ciphertext : in  B_Block128;
                      Plaintext  : out B_Block128);
\end{lstlisting}
\end{description}

\section{Hashfunktionen}\label{algoh}
\subsection{Allgemein}
Unter Hashfunktion sind hier kryptographische Hashfunktionen mit einem 
iterativen Aufbau wie beispielsweise SHA-1 \cite{sha} gemeint. Eine solche 
Hashfunktion lässt sich bei der ACL entweder durch eine Low-Level- oder einer 
High-Level-API ansprechen. 

\subsubsection{High-Level-API}
Die High-Level-API besteht aus drei Prozeduren mit der sich Strings, 
Byte-Arrays und Datein hashen lassen.\\ 
\ \\
\textbf{Beispiel:}
\begin{lstlisting}{HLAPI}
  procedure Hash(Message : in String; Hash_Value : out W_Block160);
  procedure Hash(Message : in Bytes;  Hash_Value : out W_Block160);
  
  procedure F_Hash(Filename : in String; Hash_Value : out W_Block160);
\end{lstlisting}

\subsubsection{Low-Level-API}
Bevor die Low-Level-API erläutert wird folgt zunächst ein kleiner Exkurs über 
iterative Hashfunktionen

\subsubsection{Exkurs: Iterative Hashfunktionen}
Eine iterative Hashfunktion H zerlegt eine Nachricht M in m-Bit 
große Nachrichtenblöcke $M_i$ ($1\le i \le n$). Anschließend hashed alle
Nachrichenblöcke sequentiell. Damit ein Hashwert h für die komplette Nachricht 
M erstellt werde kann, muss sich die Hashfunktion die Hashwerte der einzelnen 
Nachrichtenblöcke speichern. Damit man sich nicht n Hashwerte merken muss wird
der Haswert $h = h_n$ eienr Nachricht iterativ berechnet. D.h. der Hashwert des
it-en Nachrichtenblocks hängt von $ h_1,...,h_{i-1}$. Im Allgemeinen gilt
$h_i := H(M_i,h_{i-1})$. Für i=1 gilt damit $h_1 := H(M_1,h_0)$. Dabei ist
$h_0$ der initale Hashwert, der zu beginn mit einem Initialen Hashwert
Initialisiert wird.\\
Nachrichten deren Länge keinem Vielfachen von m-Bit entspricht werden durch 
Padding aufgebläht. I.d.R. wird der letzte Nachrichtenblock immer einer
speziellen Paddingverfahren unterworfen. D.h. Nachrichten die $j \cdot m$
lang sind werden auf eine Länge von  $(j+1) \cdot m$ aufgebläht.\\
\ \\
Mit diesem Wissen widmen wir uns nun den einzelen Funktionen und Prozeduren der
Low-Level-API.

\begin{itemize}
\item Die Prozedure \textbf{Init} setzt den Hashwert (\textit{Hash\_Value})
  auf seinen initalen Wert. Wenn eine Nachricht gehashed werde soll muss diese 
  Prozedur  aufgerufen werden.\\ \ \\
  \textbf{Beispiel:}
  \begin{lstlisting}{LLAPI}
    procedure Init(Hash_Value : out W_Block160);
  \end{lstlisting}
\item Ein Nachrichtenblock (\textit{Message\_Block}) wird mit Hilfe der 
  Prozedure \textbf{Round} gehashed.\\ \ \\
  \textbf{Beispiel:}
  \begin{lstlisting}{LLAPI}
    procedure Round(Message_Block : in     W_Block512;
                    Hash_Value    : in out W_Block160);
  \end{lstlisting}

\item Mit der Funktion \textbf{Final\_Round} wird der letze Nachrichtenblock
  (\textit{Last\_Message\_Block}) aufgebläht und der finale Hashwert
  zurückgeliefert. Für das Padding wird die Bytelänge muss die Bytelänge des 
  letzten Nachrichtenblockes (\textit{Message\_Block\_Length}) als Parameter
  mit übergeben weden.\\ \ \\
  \textbf{Beispiel:}
  \begin{lstlisting}{LLAPI}
    function Final_Round
      (Last_Message_Block  : W_Block512;
       Last_Message_Length : Message_Block_Length512;
       Hash_Value          : W_Block160)
      return W_Block160;

  \end{lstlisting}
\end{itemize}

\subsection{SHA-1}
Bei SHA-1 \cite{sha} handelt es sich um kryptographsiche 160-Bit Hashfunktion.
Diese Hashunktion gehört  zum \textit{Secure Hash Standard} \cite{sha} und ist
die derzeitige Standardhashfunktion. Auf der Crypto 2005 stellten 
X. Wang, Y.L. Yin und H. Yu erhebliche Schwächen dieser Hashfunktion fest 
\cite{sha1-col}. Aufgrund dieser neuen Erkenntnisse ist es nicht ratsam diese 
Hashfunktion zu verwenden. Der einzige Grund weshalb die ACL diese Hashfunktion
unterstützt ist ihr immenser Verbeitungsrad in Standardprotokollen wie 
beispielsweise dem Digitalen Signatur Standard (Kapitel \ref{dss}) . \cite{dss}
Diese Hashfunktion wird voraussichtlich nicht mehr lange von der ACL 
unterstützt. Aus diesme Grund sollte sie wenn möglich eine andere Hashfunktion 
verwenden.\\
\textbf{Anmerkungen:}\\
Diese Implementation von SHA-1 ist langsamer als die Implementation von 
SHA-256.

\subsubsection{API}
\begin{lstlisting}{}
  -- High-Level-API
  procedure Hash(Message : in String; Hash_Value : out W_Block160);
  procedure Hash(Message : in Bytes;  Hash_Value : out W_Block160);

  procedure F_Hash(Filename : in String; Hash_Value : out W_Block160);

  -Low-Level-API
   procedure Init(Hash_Value : out W_Block160);

   procedure Round(Message_Block : in     W_Block512;
                   Hash_Value    : in out W_Block160);

   function Final_Round(Last_Message_Block  : W_Block512;
                        Last_Message_Length : Message_Block_Length512;
                        Hash_Value          : W_Block160)
                        return W_Block160;
\end{lstlisting}
\subsubsection{Ausnahme}
\begin{lstlisting}{}
  SHA1_Constraint_Error : Exception;
\end{lstlisting}
Diese Ausnahme tritt auf, wenn eine Nachricht die Länger als 
$2^{64}-1024$-Bit (ca. 2 Millionen TB) ist mittels SHA-1 gehashed werden
 soll.\\ \ \\

\subsection{SHA-256}
SHA-256 \cite{sha} ist wie der Name schon sagt eine 256-Bit Hashfunktion und 
ein Mitglied der SHA-2 Familie die auf SHA-1 beruht. SHA-256 ist ebenfalls
wie alle anderen SHA-2 Familien im  \textit{Secure Hash Standard} definiert.
Dies Hashfamilie hat einen ausreichend langen Hashwert und macht signifikante
Veränderungen gegenüber des SHA-1 Algorithmus einen sicheren Eindruck. Da diese
Hashfamilie mit 32-Bit Wörtern arbeitet ist der einsatz dieser auf 
32-Bit Prozessoren eine Überlegung wert. Wenn möglich sollte SHA-1 durch diese
neue Generation der SHA-Hashfamilie ausgetauscht werden.\\

\subsubsection{API}
\begin{lstlisting}{}
  -- High-Level-API
  
  procedure Hash(Message : in Bytes;  Hash_Value :  out W_Block256);
  procedure Hash(Message : in String; Hash_Value :  out W_Block256);
  
  procedure F_Hash(Filename : in String; Hash_Value :  out W_Block256);


   -- Low-Level-API
   procedure Init(Hash_Value : out W_Block256);

   procedure Round(Message_Block : in W_Block512;
                   Hash_Value    : in out W_Block256);

   function Final_Round(Last_Message_Block  : W_Block512;
                        Last_Message_Length : Message_Block_Length512;
                        Hash_Value          : W_Block256)
			return W_Block256;
\end{lstlisting}
\subsubsection{Ausnahme}
\begin{lstlisting}{}
  SHA256_Constraint_Error : Exception;
\end{lstlisting}
Diese Ausnahme tritt auf, wenn eine Nachricht die Länger als 
$2^{64}-1024$-Bit (ca. 2 Millionen TB) ist mittels  SHA-256 gehashed werden 
soll.\\\ \\

\subsection{SHA-512}
Die 512-Bit Hashfamilie SHA-512 \cite{sha} ist die sicherste Mitglied der SHA-2
Familie die im  \textit{Secure Hash Standard} definiert ist.
sie arbeitet mit 64-Bit Wörtern und eignet sich daher besonders für 64-Bit 
Architekturen. Wenn sie eine sehr sichere und standadisierte Hashfunktion 
suchen, dann ist diese Hashfamilie wahrscheinlich genau das was sie suchen.\\

\subsubsection{API}
\begin{lstlisting}{}
  -- High-Level-API
   procedure Hash(Message : in Bytes;  Hash_Value : out DW_Block512);
   procedure Hash(Message : in String; Hash_Value : out DW_Block512);

   procedure F_Hash(Filename : in String; Hash_Value : out DW_Block512);


   --  Low-Level-API
   procedure Init(Hash_Value : out DW_Block512);

   procedure Round(Message_Block : in DW_Block1024;
                   Hash_Value    : in out DW_Block512);

   function Final_Round(Last_Message_Block  : DW_Block1024;
                        Last_Message_Length : Message_Block_Length1024;
                        Hash_Value          : DW_Block512)
                        return DW_Block512;
\end{lstlisting}
\subsubsection{Ausnahme}
\begin{lstlisting}{}
  SHA2_Constraint_Error : Exception;
\end{lstlisting}
Diese Ausnahme tritt auf, wenn eine Nachricht die Länger als 
$2^{128}-2048$-Bit (ca. $2^{80}$ TB) ist mittels SHA-512 gehashed werden 
soll.\\ \ \\

\subsection{SHA-384}
Bei SHA-384 hadnelt es sich um SHA-512. Diese Hashfunktion unterschieded sich
genau in zwei Punkten von SHA-512.
\begin{enumerate}
\item SHA-384 verwendet andere Initalwerte als SHA512.
\item Bei der finalen Rounde wird bei SHA-384 der zurückgelieferte Hashwert auf
  durch abschneiden auf 384-Bit gekürzt.
\end{enumerate}
Da diese Hashfamilie intern einen 512-Bit Hashwert verwendet ist dies nicht zu 
der generischen API von \textit{Crypto.Symmetric.Hashfunction} kompatibel. 
Daher sollte darauf verzichet werden diese Hashfunktion zu verwenden.

\subsubsection{API}
\begin{lstlisting}{}
  -- High-Level-API
  procedure Hash(Message : in Bytes;  Hash_Value :  out DW_Block384);
  procedure Hash(Message : in String; Hash_Value :  out DW_Block384);

  procedure F_Hash(Filename : in String; Hash_Value :  out DW_Block384);


  -- Low-Level-API
  procedure Init(Hash_Value : out DW_Block512);

  procedure Round(Message_Block : in DW_Block1024;
                  Hash_Value : in out DW_Block512);
  
  function Final_Round(Last_Message_Block  : DW_Block1024;
                       Last_Message_Length : Message_Block_Length1024;
                       Hash_Value          : DW_Block512)
                       return DW_Block384;

\end{lstlisting}


\subsection{Whirlpool}
Bei Whirlpool \cite{whirlpool} handelt es sich um eine 512-Bit Hashfunktion 
die 64-Bit Wörter verwendet. Whirlpool wurde nicht wie die SHA-Hashfunktionen 
von der NSA sondern von den beiden  freien Kryptographen Paulo Barreto und 
Vincent  Rijmen entwickelt. Diese Hashfunktion ist algorithmisch mit der
Blockchiffre Rijndael aka AES verwandt. Dies liegt daran, das Vincent Rijmen
einer der beiden Rijndael Designer ist. Wenn sie eine sichere Hashfunktion 
benötigen und keine Kompatibilität zum amerikanischen Krypto-Standard
benötigen, dann sollten sie in betracht ziehen Whirlpool zu verwenden. 

\subsubsection{API}
\begin{lstlisting}{}
   -- High-Level-API
   procedure Hash  (Message  : in Bytes;  Hash_Value : out DW_Block512);
   procedure Hash  (Message  : in String; Hash_Value : out DW_Block512);

   procedure F_Hash(Filename : in String; Hash_Value : out DW_Block512);


   -- Low-Level-API
   procedure Init(Hash_Value : out DW_Block512);

   procedure Round(Message_Block : in     DW_Block512;
                   Hash_Value    : in out DW_Block512);

   function Final_Round(Last_Message_Block : DW_Block512;
                        Last_Message_Length: Message_Block_Length512;
                        Hash_Value         : DW_Block512)
                        return DW_Block512;
\end{lstlisting}

\subsubsection{Ausnahme}
\begin{lstlisting}{}
  SHA2_Constraint_Error : Exception;
\end{lstlisting}
Diese Ausnahme tritt auf, wenn eine Nachricht die Länger als 
$2^{128}-2048$-Bit (ca. $2^{80}$ TB) ist mittels SHA-512 gehashed werden 
soll.\\ \ \\


\subsection{Ausnahmen}
\begin{tabular}{p{\textwidth}}
\begin{lstlisting}{}
   File_Open_Error : exception;
\end{lstlisting}\\
Diese Ausnahmen wird geworfen wenn es zu einem Fehler beim Öffnen einer zu
hashenden Datei kommt.\\ \ \\
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{p{\textwidth}}
\begin{lstlisting}{}
  File_Read_Error : exception;
\end{lstlisting}\\
Diese Ausnahmen wird geworfen wenn es zu einem Fehler beim lesen einer zu
hashenden Datei kommt.\\ \ \\
\end{tabular}
