\chapter{Crypto.Random}
\section{Einführung}
Dieses Paket greift defaultmäßig auf ``dev/random/'' zu.
Unter Linux ist \\``/dev/random'' ein Pseudodevice das kryptographisch sichere
Pseudozufallsbits liefert. Wenn sie ein Betriebsystem verwenden das kein 
solches Pseudodevice besitzt, dann können sie dies mit Hilfe von mit 
Brian Warners ``Entropy Gathering Daemon''(EGD), der unter
\textit{http://www.lothar.com/tech/crypto/} zu finden 
ist,  nachinstallieren. Der EGD ist ein Userspace-Implementierung des 
Linux-Kernel-Devices ``dev/random/'', das kryptograpisch sichere
Zuallsbits generiert.\\
Im privaten Teil befindet sich die Variable ``Path''. Diese Variable gibt den
Pfad zu einer Datei, Named Pipe oder Gerät das krytograpisch sichere
Zufallsbits enthält an.  Dadurch sind Sie in der Lage die ACL auch an eine
kryptograpisch sichere (Pseudo-)Zufallsbitquelle eines nicht POSIX kompatiblen
Betriebsystems wie Windows XP anbinden.\\
Weiterhin besteht die Möglichkeit unter Windows den Marsaglia- RNG zu benutzen.
Er ist ein lagged- Fibonacci Sequenz Generator und erzeugt 24-Bit real numbers
im Intervall [0,1].\\
Eigenschaften: Kombination zweier unterschiedlicher Generatoren, welche fort-
laufende Bits erzeugen. Diese werden durch zwei weitere Generatoren zu einer 
Tabelle Kombiniert.
Die Prozedur ''Start'' initialisiert diese Tabelle, welche von der Funktion 
''Next'' genutzt wird um die nächste Zufallszahl zu generieren.

\section{API}
\subsection{Prozeduren}
\begin{tabular}{p{\textwidth}}
  \begin{lstlisting}{}
    procedure Read(B : out Byte);
    procedure Read(W : out Word);
    procedure Read(D : out DWord);
  \end{lstlisting}
  Bei diesen drei Prozeduren wird B, W oder D mit Bits aus der
  verwendeten Pseudozufallsbit-Quelle gefüllt.\\ \ \\
  \hline\\
\end{tabular}

\begin{tabular}{p{\textwidth}}
  \begin{lstlisting}{}
    procedure Read(Byte_Array  : out Bytes);
    procedure Read(Word_Array  : out Words);
    procedure Read(DWord_Array : out DWords);
  \end{lstlisting}\\
  Diese drei Prozeduren wirden die übergebenen Arrays mit Bits aus der 
  verwendeten Pseudozufallsbit-Quelle gefüllt. \\ \ \\
\end{tabular}

\begin{tabular}{p{\textwidth}}
  \begin{lstlisting}{}
    procedure Start(
    New_I : Seed_Range_1 := Default_I;
    New_J : Seed_Range_1 := Default_J;
    New_K : Seed_Range_1 := Default_K;
    New_L : Seed_Range_2 := Default_L);
  \end{lstlisting}\\
  \\ \ \\
\end{tabular}

\subsection{Exceptions}
\begin{tabular}{p{\textwidth}}
  \begin{lstlisting}{}
    Random_Source_Does_Not_Exist_Error : exception;
  \end{lstlisting}\\
  Diese Ausnahme wird aufgerufen, wenn kein (kryptograpisch sicherer) 
  Pseudozufallsbit-Quelle gefunden wurde.\\ \ \\
  \hline\\
  \begin{lstlisting}{}
    Random_Source_Read_Error : exception;
  \end{lstlisting}\\
  Wenn ein Lesefehler bei einem Zugriff auf die Pseudozufallsbit-Quelle 
  auftritt, wird die folgende Aufnahme ausgeworfen. \\ \ \\
  \hline\\
\end{tabular}

\begin{lstlisting}{}
\end{lstlisting}
