\chapter{Einleitung}
Bei der  Ada Crypto Library (ACL) handelt es sich um eine freie 
kryptographische Bibliothek für Ada. Eines der beiden Hauptziele bei der
Entwicklung dieser Bibliothek war das Design einer
\textbf{selbst sprechenden und sauberen API}. Das andere Hauptziel war es,
einen möglichst sauberen Programmierstil zu verwenden, der die formale 
Verifikation des Codes erleichtert.
Aus diesem Grund wurde bei der ACL komplett auf folgende ``Features''
verzichtet:
\begin{itemize}
\item access types (Zeiger)
\item inline Assembler
\item tagged types (Objekte)
\item goto statements
\end{itemize}
Auf goto statements und access-types wurde verzichtet, da diese den 
Quelltext unübersichtlicher machen und Probleme bei der Verifikation des 
Codes auftreten können. Auf tagged types wurde verzichtet, da hier
Prozeduren und Methoden überschrieben werden können, und erst zur Laufzeit 
dynamisch ermittelt wird welche Methode verwendet wird (dynamisches 
dispatching). Hierdurch treten massive Probleme bei Verifikation des
Codes auf. Auf inline Assembler wurde verzichtet, da dies ein sehr unsauberer
Programmierstil ist und dies die starke Typisierung von ADA umgehen kann.
Was nicht gerade den wahren Ada-Weg entspricht.
Durch diese Einschränkungen erhöht sie zwar die Qualität des Quelltextes
im Bezug auf Verifizierbarkeit und Sicherheit, führt aber zu einer
schlechteren Performance. 
Wenn Sie also mehr Wert auf Performance als auf ein sauberes Design
legen, dann sollten Sie sich vielleicht nach einer anderen kryptographischen
Bibliothek umsehen. Leider sind mir keine weiteren freie kryptographische
Bibliothek für Ada bekannt auf die ich sie jetzt verweisen könnte.\\
Dies ACL hat mehr den Status eines \glqq Proof of Concept''.
Es fand weder ein ``Code-Review'' noch ein ``Code-Audit'' statt. 
Bis jetzt ist der Autor der ACL der Einzige,
der sich mit dem Code etwas näher befasst hat. Es besteht z.B.
durchaus die Möglichkeit, daß sich sicherheitskritisches Material wie der 
Schlüssel sich nach der Ausführung eines Programms das die ACL verwendet im
RAM ``überlebt''. Ein Storage-Pool der genau diese Aufgabe übernimmt ist in 
Planung. Die meisten kryptographische Bibliotheken die auch dieses 
Sicherheitsproblem haben weisen nicht darauf hin. Von solchen Bibliotheken sollte 
man Abstand nehmen, da diese nicht mit offenen Karten spielen.\\
Im folgendem habe ich noch einmal alle  mir bekannten Nachteile der ACL
aufgelistet.  
\begin{itemize}
\item fehlende Säuberung des Stacks und Heaps 
\item kein ``big endian'' Support
\item schlechte Performance
\end{itemize}
In dieser Dokumentation wird kurz auf die Installation und den topologischen 
Aufbau eingegangen. Danach widmet sich diese Dokumentation ausschließlich der 
API. Jedes Paket und dessen API wird in einem separaten Kapitel vorgestellt.
Am Ende jedes Kapitels finden Sie ein Anwendungsbeispiel.\\
Falls sie noch Fragen zur ACL haben, einen Fehler finden oder die ACL um
ein bzw. mehrere Pakete erweitern wollen, dann können  sie
mich per E-Mail unter folgender Adresse kontaktieren: crypto@shortie.inka.de.\\

\subsubsection{TODO-Liste}
\begin{itemize}
\item Optimierung
\item Eigener Storage Pool
\item Erweiterung (Tiger2, RSA-PSS, Poly1305-AES usw.)   
\item Fallunterscheidung für die Anwendung des RNG (Windows/Linux)
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Installation HOWTO}
\subsection{libadacrpyt-dev}
\subsubsection{Abhängigkeiten}
Unter Linux benötigen Sie folgende Pakete um die ACL zu installieren:
\begin{itemize}
\item tar 
\item gnat 
\item make
\item bunzip2 
\item binutils
\end{itemize}

\subsubsection{Kompilieren}
Mit der folgenden Befehlssequenzen entpacken und kompilieren sie die ACL sowie 
den beiliegenden Regressionstest.
\begin{itemize}
\item \texttt{tar cjf acl.tar.bz2}
\item \texttt{cd crypto}
\item \texttt{make}
\item \texttt{make acltest}
\end{itemize}

\subsubsection{Testen}
Bevor Sie die ACL installieren sollten Sie unbedingt den Regressionstest
durchführen um sicherzustellen, das die ACL auf ihrem System einwandfrei 
arbeitet. Der Regressionstest dauert auf einem PII 450 ungefähr 30 Sekunden.
Mit dem folgender Befehlssequenz führen Sie den Regressiontest aus.\\
\begin{itemize}
\item \texttt{cd test}
\item \texttt{./acltest}
\item \texttt{cd ..}
\end{itemize}

\subsubsection{Installieren}
Wenn bei dem Test kein Fehler auftrat können sie die ACL mit folgendem
Befehl installieren:\\
\hspace*{1cm} \texttt{su -c ``make install''}\ \\

\subsubsection{Deinstallieren}
Mit dem folgenden Befehl können sie ACL wieder deinstallieren:\\
\hspace*{1cm} \texttt{su -c ``make uninstall''}\ \\

\subsubsection{Rekompilieren}
Mit der folgenden Befehlssequenzen können sie ACL neu kompilieren:\\
\begin{itemize}
\item \texttt{make clean}
\item \texttt{make clean-acltest}
\item \texttt{make}
\item \texttt{make acltest}
\end{itemize}

\subsection{libadacrypt}
\subsubsection{Installieren}
Sie können die ACL auch mit den folgenden Befehlen als shared library 
(libacl.so) installieren:
\begin{itemize}
\item \texttt{make shared}
\item \texttt{make install-shared}
\end{itemize}

\subsubsection{deinstallieren}
Mit dem folgenden Befehl können sie ACL wieder deinstallieren:\\
\hspace*{1cm} \texttt{su -c ``make uninstall-shared''}\ \\

\subsection{Dokumentation}
Um diese Dokumentation zu erstellen wird das Paket tetex-bin (latex) und
tetex-extra benötigt. Wenn nötig sollte sie diese beiden Pakete installieren.
Mit dem folgenden beiden Befehlen wird die komplette Dokumentation (de+en) 
erstellt und nach \texttt{/usr/local/share/doc/libadacrypt-dev} kopiert.
\begin{itemize}
\item \texttt{make doc}
\item \texttt{su -c ``make install-doc''}
\end{itemize}\ \\
Mit den folgenden beiden Befehlen können sie die Dokumentationen unter 
 \texttt{/usr/local/share/doc/libadacrypt-dev} deinstallieren und die 
Dokumentation \glqq löschen''.
\begin{itemize}
\item \texttt{make clean-doc}
\item \texttt{su -c ``make uninstall-doc''}
\end{itemize}


\subsection{Anpassungen}
Im Unterverzeichnis \texttt{src} befindet sich eine Datei \texttt{Makefile}. 
In dieser können Sie bei den folgende Variablen Anpassungen vornehmen:
\begin{itemize}
\item LIBDIR :  Installationspfad der shared library.
\item INSTDIR : Installationspfad der ACL.
\end{itemize}\ \\
Ausserdem können sie noch bei den Makefiles in den Unterverzeichnissen von 
\texttt{doc} durch Anpassung der Variablen \texttt{DOCPATH} vornemen.
Diese Variable enthält den Installationspfad der entsprechenden Dokumentation.
 

\subsection{Benchmark}
In dem Unterverzeichnis \texttt{bench} befindet sich ein Benchmark, der in einer
späteren Version Aussagen über die Performance der ACL auf dem eigenen System 
ermöglichen soll. Der Aufbau orientiert sich an dem des Regressionstests. Bisher
wurde eine Möglichkeit zum Messen der Multiplikationsalgorithmen aus dem Package
\texttt{acl.crypto.types.big-numbers} umgesetzt. Der Benchmark generiert dazu
Zufallszahlen, aus denen die Faktoren bestimmt werden. Das Produkt wird durch die
jeweils durch alle implementierten Algorithmen bestimmt und die zur Berechnung
benötigte Zeit ausgegeben.\\
Kompilieren und Ausführen lässt sich der Benchmark durch

\begin{itemize}
\item \texttt{cd bench}
\item \texttt{make}
\item \texttt{./aclbench}
\end{itemize}

Durch einen Aufruf des Benchmarks mit Kommandzeilenparameter \texttt{-CSV} lassen
sich die Messungen kommasepariert ausgeben. Dadurch kann man die Ergebnisse 
einfacher in ein Tabellenkalkulationsprogramm importieren und auswerten.\\
Unter Linux:

\begin{itemize}
\item \texttt{./aclbench -CSV > Dateiname.txt}
\end{itemize}

Im Unterverzeichnis \texttt{bench} befindet sich eine Datei \texttt{Makefile}. 
In dieser können Sie bei den folgende Variablen Anpassungen vornehmen:\\

Kompilieren des Benchmarks ohne Optimierung:
\begin{lstlisting}{}
aclbench.o :
   $(CC) $(CFLAGS) aclbench
   $(BB) $(BFLAGS) aclbench.ali
   $(LL) $(LFLAGS) aclbench.ali
\end{lstlisting}

Kompilieren des Benchmarks mit O3 Optimierung:
\begin{lstlisting}{}
aclbench.o :
   $(CC) $(CFLAGS_O3) aclbench
   $(BB) $(BFLAGS_O3) aclbench.ali
   $(LL) $(LFLAGS_O3) aclbench.ali
\end{lstlisting}

Kompilieren des Benchmarks mit Symbolen für \texttt{gdb} oder \texttt{gnatgdb} :
\begin{lstlisting}{}
aclbench.o :
   $(CC) $(CFLAGS_DBUG) aclbench
   $(BB) $(BFLAGS_DBUG) aclbench.ali
   $(LL) $(LFLAGS_DBUG) aclbench.ali
\end{lstlisting}

Kompilieren des Benchmarks mit Symbolen für \texttt{gprof} oder \texttt{kprof}:
\begin{lstlisting}{}
aclbench.o :
   $(CC) $(CFLAGS_GPROF) aclbench
   $(BB) $(BFLAGS_GPROF) aclbench.ali
   $(LL) $(LFLAGS_GPROF) aclbench.ali
\end{lstlisting}

Kompilieren des Benchmarks mit Symbolen für \texttt{gcov} oder \texttt{ggcov}:
\begin{lstlisting}{}
aclbench.o :
   $(CC) $(CFLAGS_GCOV) aclbench
   $(BB) $(BFLAGS_GCOV) aclbench.ali
   $(LL) $(LFLAGS_GCOV) aclbench.ali
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Verzeichnis- und Paket-Struktur}
\subsection{Verzeichnis-Struktur}
\begin{itemize}
\item doc : Dokumentation
\item ref : Referenzen und Spezifikationen
\item src : Quellcode 
\item test : Regressionstest
\item bench : Benchmark
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Paket-Struktur}
Die Ada Crypto Library (ACL) besteht aus den folgenden Paketen (Komponenten).
\begin{description}
\item[Crypto:]\ \\ 
  Dies ist das Wurzelpaket der ACL.
  Alle anderen Pakete der ACL beginnen mit dem 
Präfix \textit{Crypto.}
\item[Crypto.Types:] \ \\
  In diesem Paket befinden sich grundlegende Typen der ACL (z.B. Byte)
  und deren  Basisfunktionen.
  Ein Einsatz der ACL ohne Einbindung dieses Paketes ist nur sehr begrenzt 
  möglich.
\item[Crypto.Types.Big\_Numbers:] \ \\
  Dieses generische Packet unterstützt die Arithmetik in $Z_p$ oder 
  $GF(2^m)$. Der Basistyp hierführ ist eine modulare n-Bit Zahl.
  Dieses Packet wird für die asymetrische Kryptrographie benötigt.
\item[Crypto.Types.Elliptic\_Curves:] \ \\
  Dieses generischen Pakete ist das Wurzelpacket für elliptische Kurven.
\item[Crypto.Random:] \ \\
  Dieses Paket ist eine Schnittstelle zwischen einem externen
  Pseudozufallsbitgenerator  und der ACL.
\item[Crypto.Symmetric:]\ \\
  Die ist das Wurzelpaket für den symmetrische Zweig.
\item[Crypto.Symmetric.Algorithm:]\ \\
  In diesem Zweig des ACL-Baums befinden sich die symmetrische Algorithmen
  für symmetrische Blockchiffren und Hashfunktionen.
\item[Crypto.Symmetric.Algorithm.Oneway:]\ \\
  Jeder Algorithmus verfügt über einen Oneway-Algorithmus.
  Symmetrisch Oneway-Algorithmen sind einfach symmetrische Algorithmen die nur 
  in eine Richtung, entweder Ver- oder Entschlüsseln arbeiten.
\item[Crypto.Symmetric.Blockcipher:]\ \\
  Mit Hilfe dieses generische Paketes können Sie aus einem symmetrischen
  Algorithmus eine Blockchiffre generieren.
\item[Crypto.Symmetric.Oneway\_Blockcipher:]\ \\
  Mit Hilfe dieses generische Paketes können Sie aus einem symmetrischen
  Oneway-Algorithmus eine Einweg-Blockchiffre generieren.
\item[Crypto.Symmetric.MAC:]
  Dies ist das Wurzelpacket für MACs.
\item[Crypto.Symmetric.Mode:]\ \\
  In diesem Zweig befinden sich verschiedene Betriebsmodi für Blockchiffren.
\item[Crypto.Symmetric.Mode.Oneway:]\ \\
  In diesem Zweig befinden sich verschiedene Betriebsmodi für 
  Einweg-Blockchiffren.
\item[Crypto.Asymmetric:]\ \\
  Dies ist das Wurzelpaket des asymmetrischen Zweigs.
\item[Crypto.Asymmetric.DSA:]\ \\
  Mit Hilfe dieses Pakets können digitale Unterschriften erstellt und 
  verifiziert werden.
\item[Crypto.Asymmetric.RSA:]\ \\
  Mit Hilfe dieses Paketes lassen sich Daten  asymmetrisch ver- bzw.
  entschlüsseln
\item[Crypto.Hashfunction:]
  Mit Hilfe dieses generische Paketes können Sie aus einem entsprechenden
  symmetrischen Algorithmus eine Hashfunktion generieren.\\
\end{description}

\begin{figure}
  \scalebox{0.65}{
  \pstree[nodesep=2pt]{\TR{Crypto}}{%
    \pstree{\TR{Types}}{%
      \TR{Big\_Numbers}  \pstree{\TR{Elliptic\_Curves}}{
      \TR{NSS-BF} \TR{SS-BF} \TR{$Z_p$}}}
    \TR{Hashfunction}
    \pstree{\TR{Symmetric}}{%
      \pstree{\TR{Algorithm}}{%
	\Tr{Oneway}}
      \TR{Blockcipher} 
      \TR{MAC}
      \TR{Oneway\_Blockcipher}
      \pstree{\TR{Mode}}{%
	\TR{Oneway}}} % end symmetric
    \TR{Random} 
    \pstree{\TR{Asymmetric}}{%
      \TR{DSA} \TR{RSA} \TR{ECDSA} \TR{ECDH}}
  }
  }
\end{figure}
    
